---
layout: post
title:  "Transformando ecológicamente la cooperación al desarrollo"
date:   2012-05-14
categories: es cooperation
tags: [es, cooperación desarrollo, ecologia]
---
<span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">¿Hay vida para el medio ambiente más allá del marco lógico?</span></span></span>

<p><a style="font-family:Ubuntu;font-size:large;" href="https://github.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/raw/main/_materials/Guiapracticatransformacionecologica.pdf"><img class="alignleft" src="http://florentmarcellesi.files.wordpress.com/2012/05/guia_practica_coop_eco_cast_portada-medium.jpg?w=604" alt="" width="160" height="226"></a></p>
<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Hace poco en el blog escribía sobre<a title="Integrando el Medio Ambiente en el “Marco&nbsp;Lógico”" href="https://izaroblog.github.io/es/cooperation/2012/03/05/MAmarcologico.html" target="_blank"> cómo introducir el medio ambiente enel marco lógico</a>, y ahora volvemos sobre el tema ya que está disponible un nuevo e interesante documento: <strong>"Guía práctica para la transformación ecológica de la cooperación al desarrollo"</strong>.</span></span></span></p>
<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Esta guía, coordinada por <a href="http://florentmarcellesi.wordpress.com/acerca-de/" target="_blank">Florent Marcellesi</a> y realizada a con el apoyo de </span></span></span><strong><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Ekolankidetza¹</span></span></span></strong><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">, </span></span></span><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">aspira a servir de apoyo a la hora de incluir el medio ambiente y la transformación ecológica en los proyectos de cooperación al desarrollo.</span></span></span></p>

<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Como&nbsp;</span></span></span><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">objetivo general la guía quiere </span></span></span><em><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">"afrontar la crisis ecológica a través de la cooperación al desarrollo"</span></span></span></em><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">, y para ello pretende </span></span></span><em><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">"proponer un marco de trabajo y unas herramientas para sistematizar y materializar en la práctica la introducción de la sostenibilidad en la cooperación al desarrollo"</span></span></span></em></p>
<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">La guía está dividida en varios apartados con diferentes cuadros (“<em>en detalle”, “caja de herramientas”, “¿sabías?”, “buenas prácticas” y “lista de tareas”)</em> que hacen mucho más<strong> fácil la lectura</strong> y su utilización como herramienta de trabajo en la cooperación. </span></span></span></p>
<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Siguiendo los apartados, las preguntas frecuentes y buenas prácticas se consigue integrar una visión transformadora del medio ambiente en los proyectos, además de conocer las principales referencias, textos legales y políticas internacionales más destacadas. </span></span></span></p>
<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">En el documento se percibe la participación del grupo de trabajo a la hora de realizar las propuestas más reales, populares e inclusivas, <strong>huyendo del pragmatismo del marco lógico</strong> de la mayoría de las intervenciones, aunque no olvidándose de la importancia que tiene a la hora de la formulación.</span></span></span></p>
<p><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Más info:</span></span></span></p>
<ul>
<li><a href="http://florentmarcellesi.wordpress.com/2012/05/14/guia-practica-para-la-transformacion-ecologica-de-la-cooperacion-al-desarrollo/" target="_blank"><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Blog de Florent Marcellesi</span></span></span></a></li>
<li><a href="https://github.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/raw/main/_materials/Guiapracticatransformacionecologica.pdf"><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Descarga de la Guía</span></span></span></a></li>
<li><a href="https://izaroblog.github.io/es/cooperation/2012/03/05/MAmarcologico.html" target="_blank"><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;">Integrando el Medio Ambiente en el “Marco Lógico”</span></span></span></a></li>
<li><span style="color:#333333;"><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;"><a href="http://izaroblog.com/2012/02/02/integracion-del-medio-ambiente-en-la-cooperacion/" target="_blank">Integración del Medio Ambiente en la Cooperación</a></span></span></span></span></li>
<li><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:large;"><a href="http://www.bakeaz.org/">Bakeaz</a></span></span></span></li>
</ul>
<p><em><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:small;">1: G</span></span></span><span style="color:#333333;"><span style="font-family:Ubuntu;"><span style="font-size:small;">rupo de trabajo participativo y de reflexión sobre sostenibilidad, medio ambiente y cooperación al desarrollo, compuesto por miembros de ONG de desarrollo y ecologistas e instituciones públicas.</span></span></span></em></p>
<p><span style="font-family:Ubuntu;font-size:large;"><br>
</span></p>
<p><span style="font-family:Ubuntu;"><br>
</span></p>
